\chapter{Estado del Arte}

\section{La metodología BIM}

La metodología BIM consiste en un conjunto de tecnologías, metolodogías y estándares que permiten y facilitan el diseño, la construcción y la operación de un proyecto de construcción de forma colaborativa en un espacio virtual compartido \cite{tabilo2019estudio}.

Por otro lado, es común encontrarse con dos definiciones en la literatura que difieren ligeramentea la hora de abordar el BIM en términos conceptulaes. Estas definciones se pueden agrupar y conceptualizar de la siguiente manera:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Building Information Model:} modelo digital paramétrico del producto de construcción.
    \item \textbf{Building Information Modeling:} metodología para el desarrollo y uso de modelos BIM para ``decisiones de diseño, construcción y operación durante todo el ciclo de vida de un proyecto, lo que implica una integración y gestión de información provista y usada por diferentes actores del proyecto” (BIM Forum Chile, 2017, p.9).
\end{enumerate}


%Thus, \shortcite{lu2014cost} 
Ejemplos con \textbackslash \texttt{cite}: \shortciteA{lu2014cost}; \cite{lu2014cost}; \citeA{lu2014cost} y \citeNP{lu2014cost}.

\subsection{Ventajas de la metodología BIM}

La metodología BIM, considerada como plataforma de coordinación, puede tener dos efectos en el comportamiento de un contrato \cite{chang2014economic}: 
\begin{enumerate}
    \item Digitalizar el diseño en un conjunto de objetos paramétricos 3D podría reducir la incidencia de malas interpretaciones de la información del diseño provenientes de errores humanos durante la transferencia de información. Digitalizar reduce, de manera inherente, la incidencia en las órdenes de cambio, lo que permite que el dueño del proyecto esté menos expuesto a retrasos en los pagos.
    \item El uso de la metodología BIM podría hacer posible que las empresas subcontratistas incorporasen sus inputs en el diseño digital durante una etapa temprana. Además, el uso de BIM facilita la detección de interferencias que podrían resultar en un cambio durante la etapa de construcción. Todo lo anterior también impacta en la reducción de la exposición a cambios indeseados del dueño.
\end{enumerate}


Mainly a test to see if this shit is working properly